\documentclass{beamer}
\usetheme{Szeged}
\definecolor{beamer@andja}{rgb}{0.4, 0.7, 0.8}
\setbeamercolor{structure}{fg=beamer@andja}	
\usepackage{beamerthemeshadow}
\usepackage{url}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{color}
\usepackage{tikz}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{dirtytalk}

\usepackage{amsthm}

\newtheorem{thm}{Theorem}[section] % the main one

% for specifying a name
\theoremstyle{plain} 
\newcommand{\thistheoremname}{}
\newtheorem{genericthm}[thm]{\thistheoremname}
\newenvironment{namedthm}[1]
  {\renewcommand{\thistheoremname}{#1}%
   \begin{genericthm}}
  {\end{genericthm}}
  
\setbeamertemplate{footline}{\hspace*{.5cm}\scriptsize{\hspace*{50pt} \hfill\hspace*{.5cm}}\\
\vspace{20pt}}

\usepackage[english,serbian]{babel}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Jedan od ciljeva ovog projekta da u izabranom radu uočite šta je najbitnite i da to prikažete i istaknete.

% U okviru materijala treba obraditi sledeća pitanja:
    % Ko su (i odakle su) autori rada
    % Gde i kada je objavljen rad
    % Najpre kratak, neformalan opis problema i zašto je bitan
    % Opis glavnih rezultata (teoreme/dokazi, algoritmi, implementacije, ..) Nije potrebno prezentovati dokaze ako oni nisu suština samog rada.
    % Opis primena
    % Kako se opisani rezultati odnose na druge relevantne rezultate (nijedan rad nije nezavisan od svega ostalog; dakle - da li donosi uopštenje tvrdjenja, unapredjeni algoritam, nove primene, itd)
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}
\title{\Large Praktičan algoritam za labeliranje mapa \\ \scriptsize {Prezentovanje naučnog rada u okviru kursa\\Geometrijski algoritmi}\\ \vspace{5pt}\tiny{profesor: Predrag Janičić \\asistent: Danijela Simić}}
\institute {Matematički fakultet\\Univerzitet u Beogradu}
\author{Anđelka Milovanović\\ \tiny 1033/2020 \hspace{50ex}}
\date{\scriptsize \today}

\setbeamertemplate{footline}
{
  \leavevmode
  \hbox{
  \begin{beamercolorbox}[wd=.5\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,center]{author in head/foot}
    \usebeamerfont{author in head/foot}{Anđelka Milovanović}
  \end{beamercolorbox}
  \begin{beamercolorbox}[wd=.48\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,center]{title in head/foot}
    \usebeamerfont{title in head/foot}{Geometrijski algoritmi}
  \end{beamercolorbox}}
}

\begingroup
\setbeamertemplate{footline}{}
\begin{frame}
    \begin{tikzpicture}
        \node[anchor=north east, inner sep=2] (image) at (0,0)
        {\includegraphics[width=1.8cm]{images/17_AM_matf-light.png}};
        \node[anchor=north west, inner sep=2] (image) at (7,0)
        {\includegraphics[width=1.3cm]{images/17_AM_matf_logo.png}};
    \end{tikzpicture}
  \vspace{-0.5cm}
  \titlepage
\end{frame}
\endgroup

\setbeamertemplate{section in toc}[sections numbered]
\setbeamertemplate{subsection in toc}[subsections numbered]
\setbeamerfont{subsection in toc}{size=\footnotesize}

\begin{frame}\frametitle{Sadržaj}\tableofcontents
\end{frame} 

\section{Informacije o radu} 
\begin{frame} {Rad i autori}  
\normalsize{
\begin{itemize}
    \item \textbf{A practical map labeling algorithm \cite{wagner1997practical}}
    \item 25. oktobra 1995; Elsevier, Computational Geometry 7 (1997)
    \item Institut za Informatiku, Freie Universität Berlin, Germany 
    \item Autori: Frank Wagner, Alexander Wolff
\end{itemize}
}
\vspace{-3pt}
\begin{figure}[!tbp]
  \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/17_AM_FrankWagner.png}
    \caption{\tiny{Frank O Wagner (radovi: 1986-2008)}} 
    \label{fig:frank}
  \end{subfigure}
  \hspace{50pt}
  \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/17_AM_AlexanderWolff.png}
    \caption{\tiny {Alexander Wolff - Today Chair for Algorithms and Complexity, University of Würzburg}}
    \label{fig:alexander}
  \end{subfigure}
%   \caption{\scriptsize{Google Scholar citiranja}}
\end{figure}
\end{frame}

\section{Informacije o problemu} 
\begin{frame}{Neformalan opis problema}
\begin{itemize}
    \item Labeliranje je klasičan problem u kartografiji i produkciji mapa 
    \item Prikaz geografske pozicije obeležja + tekstualno objašnjenje karakteristika tog obeležja
    \item Treba da bude:
    \begin{enumerate}
        \item intuitivno jasno kom obeležju mape pripada karakteristika
        \item karakteristika predstavljena čitljivom veličinom
        \item da se različiti tekstovi (karakteristike) ne preklapaju
    \end{enumerate}

    \item Dato teorijski optimalno aproksimativno rešenje \textbf{\textit{A}} \cite{formann1991packing}, ali beskorisno u praksi
    \item U radu je dat algoritam \textbf{\textit{B}} koji:
    \begin{enumerate}
        \item garantuje optimalni aproksimativni kvalitet i ponašanje izvršavanja algoritma \textbf{\textit{A}}
        \item daje rezultate značajno bliže optimalnim nego najbolja do tada poznata heuristika
    \end{enumerate}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Konkretnije o problemu}
\normalsize{
Realan problem: kvalitet podzemnih voda i bušotine u Minhenu. Za svaku bušotinu, mapa treba da sadrži lokaciju i blok informacija.
\vspace{-20.5pt}
\begin{center}
      \begin{minipage}{11cm}
        \begin{block}{}
          \scriptsize{\textbf{Formalno:} Dato je n različitih tačaka u ravni. Pronaći supremum $\sigma_{opt}$ od svih realnih $\sigma$ tako da postoji skup n kvadrata sa dužinom stranice $\sigma$, koji zadovoljavaju 2 osobine: }
          \begin{enumerate}
              \item Svaka tačka je ćošak tačno 1 kvadrata
              \item Svi kvadrati se ne preklapaju međusobno          \end{enumerate}
        \end{block}
      \end{minipage}
\end{center}
\vspace{-12px}
\begin{figure}[!tbp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{images/17_AM_labeling.png}
    \label{fig:labeling}
\end{figure}

\vspace{-14px}
\begin{itemize}
    \item NP težak problem, $4^n$ opcija \cite{formann1991packing}
    % \item \say{can only be approximated up to a factor of $\frac{1}{2}$ in polynomial time, unless P = NP} \cite{formann1992algorithms}
    \item \textit{\textbf{A}} validno labeliranje optimalne veličine barem pola, $\mathcal{O}(n\log{}n)$
\end{itemize}
}
\end{frame}
% A usually produces solutions not much better than 50 percent of the optimum, which makes it nearly useless for practical problems. On the other hand this means that twice the size of A's solution is a good upper bound for the optimal size.
\section{Algoritam}
\begin{frame}{Algoritam \textbf{\textit{B}}}
\begin{itemize}
    \item Heuristički pristup - glavna razlika algoritma \textbf{\textit{B}} u odnosu na algoritam \textbf{\textit{A}}  je što umesto eliminacije kvadrata što pre je moguće, eliminiše kvadrate baš onda kada je jasno da se ne mogu naći u rešenju trenutne veličine $\sigma$
    \item Pošto može da ostane više od 2 kvadrata posle eliminacione faze, autori su razvili 3 heuristike da redukuju broj na 2 kvadrata. Zašto? $\rightarrow$ 2-SAT
    \item \textbf{Ključno:} Uveden novi način detekcije konflikta između preklapajućih kvadrata, zasnovan na algoritmu pronalaska najbližih suseda. Održava se kvalitet algoritma \textbf{\textit{A}} bez potrebe da se on pokreće
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Bitni pojmovi}
\scriptsize{
\vspace{-2pt}
\begin{namedthm}{Definicija 1.}[]
Za tačku p u ravni, realno $\sigma \geq{0}$, i $i \in \{1, 2, 3, 4\}$, $\sigma p_{i}$ je oznaka za osi paralelne kvadrate dužine stranice $\sigma$ i p kao teme na jugozapadu, jugoistoku, severoistoku i severozapadu. Zvaćemo $p_i$ \textbf{kandidatom} mesta p.
\end{namedthm}

\begin{namedthm}{Konflikti}[]
Kažemo da se 2 kandidata \textbf{preklapaju} ili su u \textbf{konfliktu} ako se seku i ni jedan ne sadrži neku tačku. Analogno, 2 tačke su u konfliktu ako neki od njihovih kandidata jesu u konfliktu. \textbf{Veličina konflikta} je najveća dužina ivice za koju se ne seku.
\end{namedthm}

\begin{namedthm}{Bitni konflikti}
Konflikt između tačke p i jednog od njenih 8 najbližih suseda, u jednom od njena 4 kvadranta se naziva \textbf{bitan konflikt}.
\end{namedthm}

\begin{namedthm}{Labela}
Labela je kandidat tačke koji je izabran da bude deo rešenja.
\end{namedthm}
}
\end{frame}

\begin{frame}{Struktura algoritma \textbf{\textit{B}}}
\begin{center}
    \begin{minipage}{11cm}
        \begin{block}{}
            \begin{enumerate}
                \item Pronađi sve \textbf{bitne} veličine konflikta
                \item Uradi binarnu pretragu po veličinama konflikta. Proveri za svaku veličinu da li postoji rešenje ideći kroz sledeće 3 faze:
                \begin{enumerate}
                    \item Preprocesiranje
                    \item Eliminacija kandidata koji ne mogu biti deo rešenja. Zatim 2-SAT test na podskupu kandidata koji nisu eliminisani
                    \item Za tačke koje imaju 2 ili više kandidata, izaberi tačno 2 i proveri da li je preostali deo problema moguće rešiti pomoću 2-SAT
                \end{enumerate}
            \end{enumerate} 
        \end{block}
    \end{minipage}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Koraci}
\small{
\textbf{Prvi korak} (pronalazak svih bitnih veličina konflikta):
\begin{itemize}
    \item Dovoljno gledati konstantan broj suseda tačke p, za određivanje svih veličina konflikta koji nisu veći od optimalne veličine labele 
    \footnotesize{
    \begin{namedthm}{Teorema 1.}
    Sve veličine konflikta koje su nebitne su veće od veličine optimalnog rešenja $\sigma_{opt}$.
    % \begin{proof}
    % \end{proof}
    \end{namedthm}}
\end{itemize}
\textbf{Drugi korak} (binarna pretraga konfliktnih veličina):
\begin{itemize}
    \item Faza 1: Preprocesiranje \\
    Idemo kroz sve kandidate $p_i$. Ako $\sigma p_i$ sadrži drugu tačku, eliminišemo $p_i$, u suprotnom kreiramo listu sa informacijama o preseku koristeći konflikte iz liste konflikta za $p_i$ koji su manji od $\sigma$. Informacije su pokazivači na informacije o preseku sa kandidatima koji presecaju $p_i$ za trenutno $\sigma$, kao i pokazivač nazad na izvornu tačku
\end{itemize}
}
\end{frame}

\begin{frame}{Drugi korak - binarna pretraga konfliktnih veličina}
\small{
\begin{itemize}
    \item Faza 2: Eliminacija nemogućih kandidata\\
    Prolazimo kroz sve tačke p. Posmatramo 4 slučaja:
    \begin{enumerate}
       \scriptsize{\item Ako su svi kandidati tačke p eliminisani, stajemo i vraćamo da nema rešenja za trenutno $\sigma$}
        \scriptsize{\item Ako p ima kandidate bez konflikta sa drugima, biramo jedan od njih $p_i$ i eliminišemo sve ostale $p_j$. Pre eliminisanja ažuriramo 2 stvari za kandidate: brišemo listu sa informacijama o preseku i informacije koje sadrže drugi kandidati koji preklapaju posmatrani $p_j$}
        \scriptsize{\item Ako p ima samo jednog preostalog kandidata $p_i$, radimo isto ažuriranje sa svim kandidatima $q_j$ koji presecaju $p_i$ i onda ih brišemo}
        \scriptsize{\item Ako p ima kandidata $p_i$ koji preklapa poslednja 2 kandidata druge tačke q, onda ažuriramo i brišemo $p_i$}
    \end{enumerate}
\end{itemize}
 Tokom ovog procesa održava se stek koji pamti kandidate koji ne presecaju ni jedan drugi kvadrat ili su poslednji kandidati neke tačke. Pre prelaska na sledeću tačku p, obrađujemo sve sa steka.
}
\end{frame}

\begin{frame}{Drugi korak - binarna pretraga konfliktnih veličina}
\small{
Faza 2 može biti kraj algoritma (sve imaju 1 kandidata). U suprotnom, znamo da kandidati tačaka koje imaju više kandidata (\textbf{aktivni}), nikada ne presecaju one koji su jedini za neku tačku (jer su takvi eliminisani u slučaju 3, faze 2), tako da posmatramo samo aktivne na dalje. \\
Na osnovu naredne posledice, sigurni smo da ako postoji rešenje za posmatrano $\sigma$, faza 2 neće vratiti da rešenja nema.}
\footnotesize{
\begin{namedthm}{Posledica 1.}
Ako postoji rešenje za trenutnu veličinu $\sigma$, onda postoji podskup kandidata preostao nakon faze 2, koji kreiraju rešenje [dokaz: pretpostavimo da je $p_i$ prvi nakon čije eliminacije problem postaje nerešiv i onda na osnovu 4 slučaja faze 2 dolazimo u kontradikciju sa stavom da \textbf{svako rešenje} problema pre eliminacije mora da sadrži $p_i$]
\end{namedthm}}
\small{
Rešenje se dalje traži pomoću 2-SAT ako tačka nema više od 2 kandidata, inače ulazimo u fazu 3 sa aktivnim kandidatima.
}
\end{frame}

\begin{frame}{Treća faza - heuristika}
\small{
\begin{itemize}
    \item Faza 3: Redukcija broja kandidata na 2 po tački, bez eliminacije kandidata koji mogu biti značajni za rešenje veličine $\sigma$ \\
\end{itemize}
}
\scriptsize{
\vspace{3px}
\textbf{Heuristika H:} Nasumično se odaberu 2 kandidata, pre nego što se na njih primeni 2-SAT. Da se poveća verovatnoća da taj izbor donosi rešenje, proces se ponavlja 3 puta (eksperimentalno vremenski isplativo) u slučaju negativnog odgovora \newline \newline
\textbf{Heuristika I [najbolja]:}  Prolazi se kroz aktivne kandidate 2 puta. Prvi put se gleda u tačke sa 4 kandidata, eliminiše se onaj sa najviše konflikta i proveravaju se 4 koraka iz faze 2. U drugom prolasku se radi isto za tačke sa 3 preostala aktivna kandidata. Na kraju ostanu samo tačke sa tačno 2 aktivna kandidata i to se prepušta 2-SAT \newline \newline
\textbf{Heuristika J:} Svi aktivni kandidati se stave u red sa prioritetom, prema tome kolika je suma svih presecajućih površina kandidata $p_i$. Obriše se minimalno $p_i$ iz reda i eliminišu se svi kandidati $q_j$ koji ga presecaju, kao i drugi aktivni kandidati $p_k$ koji pripadaju p. Radi se proces dok ne dođe do situacije da nema više kandidata (nema rešenja) ili dok se ne desi da ne postoji tačka sa više od 2 kandidata, tako da se to posle prepušta 2-SAT
}
\end{frame}

\section{Eksperimenti i zaključak} 
\begin{frame}{Eksperimenti}
\scriptsize{
% \begin{enumerate}
%     \item \textbf{Random:} Odabere se n uniformno raspoređenih tačaka na kvadratu dimenzija 10n x 10n
%     \item \textbf{Dense:} Pokušaj da se smesti što više kvadrata date veličine $\sigma$ na pravougaonik. Nasumično se biraju tačke p i onda se proverava da li $\sigma p_1$ preseca neki od $\sigma q_1$  odabranih ranije. Staje se ako nakon 200 pokušaja kvadrat ne može da se smesti. Na kraju se nasumičan ćošak svakog kvadrata proglasi 1 tačkom
%     \item \textbf{Hard:} Mreža ćelija dimenzije $\sigma$ i pokušaji da se smeste kvadrati u ćelije. Nasumično se biraju tačke u ćelijama i to se proglasi kao ćošak kvadrata. Ako se kvadrat preklapa sa nekim ranijim, pokušava se smeštanje u istu ćeliju konstantan broj puta
%     \item \textbf{Real World:} Grad Minhen obezbedio koordinate 1200 podzemnih bušotina na 10x10km mreži blizu centra grada 
% \end{enumerate}

\begin{figure}[b]
\centering
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
    \centering
    \hspace{-45px}
    \includegraphics[width=1.1\textwidth]{images/17_AM_quality.png}
\end{subfigure}%
\hspace{-25px}
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=1.2\textwidth]{images/17_AM_linearnost.png}
\end{subfigure}
\end{figure}
}
\end{frame}

\begin{frame}{Zaključak i primene}
\small{
\begin{itemize}
    \item Formann i Wagner započeli čistu matematičku formulaciju problema \cite{formann1991packing}, pokazali da je NP-težak i razvili aproksimativni algoritam koji se pokazao loše na realnim podacima
    \item Erik Schwarzenecker razvio egzaktni algoritam X da reši veće probleme, što omogućava testiranje kvaliteta heuristika
    \item Autori rada su otkrili nov način detekcije konflikta i rekonstrukcije rešenja, kome nisu potrebni rezultati algoritma \textbf{\textit{A}} 
\end{itemize}
\vspace{-9pt}
\begin{figure}[b]
\centering
    \includegraphics[trim=0 0 0 20, clip, width=0.69\textwidth]{images/17_AM_application.png}
    \vspace{-12pt}
    \tiny{
        \caption{Rešenje nad realnim podacima bušotina u Minhenu}
    }
\end{figure}
}
\end{frame}

% \section{Pitanja?}
% \begin{frame}
% Hvala na pažnji.
% \newline
% \vspace{30pt}Pitanja?
% \end{frame}

\section{Literatura}
\begingroup
\setbeamertemplate{footline}{}
\begin{frame}{Literatura}
\scalebox{0.83}
{
\begin{minipage}{1.20\textwidth}
\bibliography{17_AM_seminarski} 
\bibliographystyle{plain}
% \nocite{wagner1997practical}
\end{minipage}
}
\end{frame}
\endgroup


\setbeamertemplate{footline}{\hspace*{.5cm}\scriptsize{\hspace*{50pt} \hfill\hspace*{.5cm} \setbeamercolor{black}}\\
\vspace{9pt}}

\setbeamertemplate{headline}{\hspace*{.5cm}\scriptsize{\hspace*{50pt} \hfill\hspace*{.5cm} \setbeamercolor{black}}\\
\vspace{1pt}}

% \setbeamercolor{mysection in head/foot}{bg= black,fg=black}
\end{document}